%--- Ajustes del documento.
\pagestyle{plain}	% Páginas sólo con numeración inferior al pie

% -------------------------
%
% RESUMEN:
% OJO: Si es preciso cambiar manualmente orden Resumen <-> Abstract
%
% -------------------------
%--- Resumen en español
\selectlanguage{spanish} % Selección de idioma del resumen.
\cleardoublepage % Se incluye para modificar el contador de página antes de añadir bookmark
\phantomsection  % OJO: Necesario con hyperref
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen} % Añade al TOC.

\begin{abstract}
% EDITAR: Resumen (máx. 1 pág.)
\begin{center}
\end{center}
El porcentaje de personas mayores que forman parte de la población ha aumentado en las últimas décadas y sigue en aumento. Esta situación plantea importantes retos, en el sistema asistencial y de salud, que pretenden ser abordados desde lo que se ha denominado como el paradigma \textit{Active and Healthy Aging}. El foco se pone en garantizar, mediante soluciones basadas en la tecnología, unas condiciones óptimas donde se cubran las necesidades de las personas en su proceso de envejecimiento. 

El hogar es el lugar donde las personas mayores pasan la mayor parte de su tiempo. Su domotización, mediante una plataforma de sensorización y actuación que recopile información de interés y opere en el entorno, puede contribuir al envejecimiento activo y saludable. Cualquier intento de convertir un espacio en un entorno inteligente pasa por disponer de una pasarela donde diferentes tecnologías de comunicación puedan confluir. Pero estas plataformas suelen estar diseñadas por el propio fabricante para interactuar con sus dispositivos propietarios, suponiendo un problema en entornos heterogéneos. Además, los recursos computacionales suelen ser muy limitados, haciendo difícil el procesamiento avanzado de los datos recogidos. 

En este proyecto se plantea el desarrollo de una pasarela inteligente que dé soporte a más de una tecnología de comunicación y donde pueda llevarse a cabo el procesamiento avanzado de información que incluya, por ejemplo, la ejecución de algoritmos de fusión de datos o aprendizaje máquina.  

Este sistema serviría como apoyo a las personas mayores que viven solas para que puedan mantener la buena salud física y el bienestar emocional que necesitan a un coste más bajo y evitando salidas de la vivienda innecesarias, por ejemplo, en situaciones como la que ha generado el COVID-19, para consultas médicas, citas de seguimiento o incluso monitorización pasiva del estado del paciente. 
\end{abstract}
%---



%--- Resumen en inglés
% Abstract
\selectlanguage{english} % Selección de idioma del resumen.
\cleardoublepage
\phantomsection % OJO: Necesario con hyperref
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract} % Añade al TOC.

\begin{abstract}

\begin{center}
\end{center}
The percentage of elderly people in the population has increased in recent decades and continues to grow. This situation poses important challenges for the health and care system, which is intended to be addressed from what has been called the "Healthy and Active Aging" paradigm. The focus is on guaranteeing, through technology-based solutions, optimal conditions in which the needs of people in the aging process are met. 

The home is the place where the elderly spend most of their time. Its domotization, through a sensorization and actuation platform that collects information of interest and operates in the environment, can contribute to active and healthy aging. Any attempt to turn a space into an intelligent environment requires a gateway where different communication technologies can converge. But these platforms are usually designed by the manufacturer itself to interact with its proprietary devices, which is a problem in heterogeneous environments. In addition, computational resources are usually very limited, making advanced processing of the collected data difficult. 

In this project, the development of an intelligent gateway that supports more than one communication technology and where advanced information processing can be carried out, including, for example, the execution of data fusion or machine learning algorithms.  

This system would serve to support elderly people living alone so that they can maintain the good physical health and emotional well-being they need at a lower cost and avoiding unnecessary trips out of the home, for example, in situations such as the one generated by COVID-19, for medical consultations, follow-up appointments or even passive monitoring of the patient's condition.	
\end{abstract}
%---

%--- Ajuste del idioma para el resto del documento.
\ifspanish
	\selectlanguage{spanish}% Emplea idioma español
\else
	\selectlanguage{english}% Emplea idioma inglés
\fi
